\documentclass[a4paper, 12pt, french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel} % Importe les commandes spécifiques à la langue défini dans documentclass
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{fourier, erewhon} % Police de charactère
\usepackage{siunitx} % Unitées
\usepackage{enumerate} % Liste
\usepackage{amsmath,mathrsfs} % Math
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\pagestyle{empty}
\newcommand*\exercice[1]{\medbreak\noindent\textbf{#1}\smallskip\par\nobreak}
\sisetup{output-decimal-marker={,}, inter-unit-product =\cdot}

\begin{document}
	% \SI{3e8}{\meter\per\second} 
	\noindent Simon \bsc{Léonard} 1\ier S 2 \hfill 02/11/2017
	\begin{center}\Large{Physique : devoir maison 1}\end{center}

	\exercice{Exercice 23 p 55}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item 
				\begin{enumerate}[a.]
					\item Je peux déterminer la longueur d'onde avec : \(\lambda_{\text{max} (\si{\meter})}= \dfrac{\num{2,898e-3}}{\si{T_{(\kelvin)}}}\)
						\[
						\frac{\num{2,898e-3}}{\SI{30}{\celsius}+\num{273,15}} = 
						\frac{\num{2,898e-3}}{\SI{303,15}{\kelvin}} =
						\SI{9,559e-6}{\meter} = 
						\SI{9559}{\nano\meter}
						\]
					\item Je calcule \(\lambda_{\text{max}}\) pour \SI{20,8}{\celsius} et \SI{31,4}{\celsius} : 
						\begin{align*}
							\frac{\num{2,898e-3}}{\SI{20,8}{\celsius}+\num{273,15}}&=\SI{9858}{\nano\meter}\\
							\frac{\num{2,898e-3}}{\SI{31,4}{\celsius}+\num{273,15}}&=\SI{9515}{\nano\meter}
						\end{align*}

						\(\lambda_{\text{max}}\) varie entre \SIlist{9515;9858}{\nano\meter} quand la température varie entre \SIlist{20,8;31,4}{\celsius}.
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a.]
					\item L'orde de grandeur des longueurs d'onde précédente est de \SI{e-5}{\meter}. L'infrarouge est compris entre \SI{1}{\micro\meter} (\SI{e-6}{\meter}) et \SI{1}{\milli\meter} (\SI{e-3}{\meter}). Il faut donc une caméra infrarouge pour voir ces longeurs d'onde du domaine de l'infrarouge.
					\item Une caméra infrarouge n'est qu'une caméra réceptive à l'infrarouge et ne pose donc pas de problème pour la santé contrairement aux rayons X qui eux fonctionnent par absorption et qui sont donc nocifs.
					\item Les caméras infrarouges, ou caméras thermiques, sont utilisées par exemple dans l'armée la nuit ou dans le bâtiment pour vérifier l'isolation d'une maison.
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}

	\exercice{Activité 2 p 61}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item 
				\begin{enumerate}[a.]
					\item \(\text{E}_1=\dfrac{\num{-13,6}}{1^2} = \SI{-13,6}{\eV} \quad
						\text{E}_2=\dfrac{\num{-13,6}}{2^2} = \SI{-3,40}{\eV} \quad
						\text{E}_3=\dfrac{\num{-13,6}}{3^2} \approx \SI{-1,51}{\eV} \quad
						\text{E}_4=\dfrac{\num{-13,6}}{4^2} = \SI{-0,85}{\eV} \\[5pt]
						\text{E}_5=\dfrac{\num{-13,6}}{5^2} = \SI{-0,544}{\eV }\) 
					\item L'état fondamental est le 1\up{er} niveau d'énergie E\textsubscript{1}(=-E\textsubscript{0}) soit la valeur la plus basse d'énergie pour un atome donné. Ici, l'état fondamental est de \SI{-13,6}{\eV}.
					\item \hfill \par 
						\begin{center}\input{diagramme}\end{center}
				\end{enumerate}
			\item 
				\begin{enumerate}[a.]
					\item La fréquence du photon émis peut être trouvée avec \(\nu = \frac{\Delta \text{E}}{h}\) 
					\item Je sais que \(\nu = \frac{c}{\lambda}\) donc : 
						\[
							\Delta \text{E}=h\times\frac{c}{\lambda}\iff
							\frac{\Delta \text{E}}{h}=\frac{c}{\lambda}\iff
							\frac{h}{\Delta\text{E}}=\frac{\lambda}{c}\iff
							\frac{h_{\left(\si{\joule\second}\right)}\times c_{\left(\si{\meter\per\second}\right)}}{\Delta \text{E}_{\left(\si{\joule}\right)}}=\lambda_{\left(\si{\meter}\right)}
						\]
					\item \hfill\par
						% Code python utilisé : 
						% >>> c=3*10**8 (vitesse dans le vide)
						% >>> h=6.63*10**-34 (constante de Plack)
						% >>> j = 1.6*10**-19 (énergie en joul pour 1eV)
						% >>> E=(-13.6,-3.4,-1.5,-0.85,-0.544) (liste des états E_1 à E_5)
						% >>> solv = [(h*c)/((E[i+1]-E[0])*j) for i in range(len(E)-1)]
						\begin{tabular}{|p{6cm}|c|c|c|c|}
							\hline
							État initial de l'atome & 1\up{er} état excité & 2\up{e} état excité & 3\up{e} état excité & 4\up{e} état excité\\
							\hline
							Longueur d'onde du photon émis lors du retour à l'état fondamental & \SI{122}{\nano\meter} & \SI{103}{\nano\meter} & \SI{97,5}{\nano\meter} & \SI{95,2}{\nano\meter} \\
							\hline
						\end{tabular}
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a.]
					\item Non car les longeurs d'ondes des photons calculées précédement n'appartiennent pas au domaine du visible [\SI{400}{\nano\meter};\SI{800}{\nano\meter}] alors que les raies du spectre d'émission de l'atome d'hydrogène sont du domaine du visible.
					\item \(
						\lambda_{\left(\si{\meter}\right)}=\dfrac{h_{\left(\si{\joule\second}\right)}\times c_{\left(\si{\meter\per\second}\right)}}{\Delta \text{E}_{\left(\si{\joule}\right)}} \iff
						\Delta \text{E}_{\left(\si{\joule}\right)}=\dfrac{h_{\left(\si{\joule\second}\right)}\times c_{\left(\si{\meter\per\second}\right)}}{\lambda_{\left(\si{\meter}\right)}}
						\) donc : 
						\[
						\Delta \text{E}_{\left(\si{\joule}\right)}=\frac{\num{6.63e-34}\times \num{3e8}}{\num{656e-9}}=\frac{\num{19,89e-26}}{\num{656e-9}}\approx\SI{3,03e-19}{\joule}
						\]
						Je convertis en \si{\eV} : \(\frac{\SI{3,03e-19}{\joule}}{\SI{1,60e-19}{\joule}}\approx\SI{1,89}{\eV}\). L'énergie d'un photon de raie rouge \(\lambda=\SI{656}{\nano\meter}\) est de \SI{1,89}{\eV}. 
						Cette énergie est émise quand l'atome d'hydrogène passe du second état excité (E\textsubscript{3}) au premier (E\textsubscript{2}) : \(\text{E}_3-\text{E}_2=\num{-1,51}+\num{3,4}=\SI{1,89}{\eV}\).

						La raie rouge est donc un photon émis quand l'atome d'hydrogène est passé du second état excité au premier.
					\item La raie cyan \(\lambda=\SI{486}{\nano\meter}\) : 
						\[
						\Delta\text{E}_{(\si{\joule})}=\frac{\num{6.63e-34}\times \num{3e8}}{\num{486e-9}}=
						\frac{\num{19,89e-26}}{\num{486e-9}}\approx\SI{4,09e-19}{\joule}\Longrightarrow
						\Delta\text{E}_{(\si{\eV})}=\SI{2,56}{\eV}
						\]

						\SI{2,56}{\eV} est l'énergie dégagée par un photon quand un atome d'hydrogène passe du troisième état excité (E\textsubscript{4}) au premier (E\textsubscript{2}).
						\smallbreak

						La raie bleue \(\lambda=\SI{434}{\nano\meter}\) : 
						\[
						\Delta\text{E}_{(\si{\joule})}=
						\frac{\num{19,89e-26}}{\num{434e-9}}\approx\SI{4,58e-19}{\joule}\Longrightarrow
						\Delta\text{E}_{(\si{\eV})}=\SI{2,86}{\eV}
						\]

						\SI{2,86}{\eV} est l'énergie dégagée par un photon quand un atome d'hydrogène passe du quatrième état excité (E\textsubscript{5}) au premier (E\textsubscript{2}).
				\end{enumerate}
			\item Les spectres d'émission des entités chimiques sont spécifiques à chaque entité car elles n'ont pas les mêmes niveaux d'énergie. En cause : chaque entité chimique a des caractéristiques qui lui sont propres (charge positive, négative...). Donc les photons émis ne sont pas de la même longeur d'onde puisqu'elle dépend de la différence de deux niveaux d'énergie.
		\end{enumerate}
\end{document}